\documentclass{frederico}

\usepackage{multicol}
\usepackage{footmisc}

\makeatletter
\renewcommand\footnotesize{%
	\@setfontsize\footnotesize\@ixpt{2}%
	\abovedisplayskip 8\p@ \@plus2\p@ \@minus4\p@
	\abovedisplayshortskip \z@ \@plus\p@
	\belowdisplayshortskip 4\p@ \@plus2\p@ \@minus2\p@
	\def\@listi{\leftmargin\leftmargini
		\topsep 4\p@ \@plus2\p@ \@minus2\p@
		\parsep 2\p@ \@plus\p@ \@minus\p@
\itemsep \parsep}%
	\belowdisplayskip \abovedisplayskip
}
\makeatother

\setlength{\columnsep}{5mm}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\fontsize{8.7}{10}\selectfont
\begin{center}
	{\LARGE Fagundes Varela}\\
	{\scriptsize Carlos A. B. Brandt e Jonas K. Ritter}
\end{center}

Fagundes Varela (1841-1875) nasceu na Fazenda Santa Clara, em Rio Claro, na então província do Rio de Janeiro, no dia 17 de agosto. Era filho do Magistrado Emiliano Fagundes Varela e Emília de Andrade. Em 1860 iniciou sua vida em São Paulo, onde ingressou na Faculdade de Direito no Largo São Francisco. Nesse mesmo ano publica seus primeiros trabalhos literários. Participa da vida boêmia da cidade. Em 1861 publica o livro de poesias ``Noturnas''.

Apaixona-se por Alice Guilhermina Luande, filha do proprietário de um circo que estava instalado em São Paulo. Segue-a até Sorocaba e lá se casa no dia 28 de maio de 1862. Em 1863 nasce seu filho Emiliano, que morre com apenas três meses de vida. A morte do filho lhe inspira seu mais famoso poema "Cântico do Calvário".

Em 1865 muda-se para Recife, onde presencia a onda de nacionalismo ali desencadeada. Ingressa na Faculdade de Direito. No mesmo ano, com a morte da esposa, volta para São Paulo. Em 1866 retorna para a Faculdade mas pouco frequenta as aulas. Nessa ocasião, Fagundes renuncia aos estudos definitivamente e volta para a sua casa paterna. Em 1869 casa-se com a prima Maria Belisária Lambert. Da união nasceram duas filhas, Lélia e Rute. Seu terceiro filho também chamado Emiliano, não sobrevive. Fagundes leva uma vida boêmia, era visto muitas vezes embriagado.

\bigskip
Sua poesia marca a transição entre a geração ultra-romântica de Álvares de Azevedo e a geração condoreira de Castro Alves, passando por vários temas comuns do Romantismo vigente. Chegou a situar sua própria poesia ``entre a descrença de Álvares de Azevedo e Casimiro de Abreu e a escola de `morrer moço' e `os tacapes e borés' do Sr. Gonçalves Dias.'' Em certos momentos, seus versos ganham a depressão, o pessimismo, o culto à morte e a melancolia byroniana típicos da segunda geração romântica. A ingenuidade, e a paixão incontida, que o aproxima da poesia de Casimiro de Abreu, está sempre presente nos seus versos dedicados ao amor, à musa idealizada e perfeita. A sua religiosidade também é sempre forte e visível. Seus versos melosos, muitas vezes superficiais e de linguagem simples, convivem com obras-primas do mais puro e sincero sentimento humano, como é o caso de “O Cântico do Calvário”, dedicado ao filho que perdeu.

Fagundes Varela foi um dos mais fervorosos poetas a cantar a natureza e suas belezas, que servem de alívio à sua debilitada vida errante. A exaltação à pátria também é marcante, onde o poeta canta as grandezas da nação e seu povo, bem como a figura ilustre de D. Pedro II. Essa exaltação muitas vezes entra em conflito com o inconformismo e a inadequação à sociedade, o que o leva a escrever sobre os problemas sociais, aproximando-o da poesia condoreira da terceira e última geração romântica.

\bigskip
\begin{multicols}{3}
	\textbf{\normalsize ~~~~~~ESTÂNCIAS}
	\fontsize{8}{10}\selectfont

	\noindent "O que eu adoro em ti não são teus olhos,\\
	teus lindos olhos cheios de mistério,\\
	por cujo brilho os homens deixariam\\
	da terra inteira o mais soberbo império.\\

	\noindent O que eu adoro em ti não são teus lábios,\\
	onde perpétua juventude mora,\\
	e encerram mais perfumes do que os vales\\
	por entre as pompas festivais da aurora.\\

	\noindent O que eu adoro em ti não é teu rosto\\
	perante o qual o marmor descorara,\\
	e ao contemplar a esplêndida harmonia\\
	Fídias, o mestre, seu cinzel\footnote{Instrumento de aço cortante, utilizado por escultores e gravadores} quebrara.\\

	\columnbreak
	\noindent
	O que eu adoro em ti não é teu colo,\\
	mais belo que o da esposa israelita,\\
	torre de graças, encantado asilo,\\
	aonde o gênio das paixões habita.\\

	\noindent
	O que eu adoro em ti não são teus seios,\\
	alvas pombinhas que dormindo gemem,\\
	e do indiscreto vôo duma abelha\\
	cheias de medo em seu abrigo tremem.\\

	\noindent
	O que eu adoro em ti, ouve, é tu'alma,\\
	pura como o sorrir de uma criança,\\
	alheia ao mundo, alheia aos preconceitos,\\
	rica de crenças, rica de esperança.\\

	\noindent
	São as palavras de bondade infinda\\
	que sabes murmurar aos que padecem,\\
	os carinhos ingênuos de teus olhos\\
	onde celestes gozos transparecem!...\\

	\columnbreak
	\noindent
	Um não sei quê de grande, imaculado,\\
	que faz-me estremecer quando tu falas,\\
	e eleva-me o pensar além dos mundos\\
	quando, abaixando as pálpebras, te calas.\\

	\noindent
	E por isso em meus sonhos sempre vi-te\\
	entre nuvens de incenso em aras\footnote{Altares} santas,\\
	e das turbas\footnote{Multidão} solícitas no meio\\
	também contrito\footnote{Arrependido} hei-te beijado as plantas.\\

	\noindent
	E como és linda assim! Chamas divinas\\
	cercam-te as faces plácidas\footnote{Pacíficas} e belas,\\
	um longo manto pende-te dos ombros\\
	salpicado de nítidas estrelas!\\

	\noindent
	Na doida pira\footnote{``Fogueira''} de um amor terrestre\\
	pensei sagrar-te\footnote{Benzer, consagrar} o coração demente...\\
	Mas ao mirar-te deslumbrou-me o raio...\\
	tinhas nos olhos o perdão somente!".\\

\end{multicols}

O texto escrito por Fagundes Varela ainda traz algumas características do Romantismo, demonstrando o sentimento do eu-lírico sobre sua amada e as características que o tornam apaixonado por ela. Também é evidente em alguns versos a inversão da ordem das frases, como em:
\begin{quote}
	teus lindos olhos cheios de mistério,\\por cujo brilho os homens deixariam\\da terra inteira o mais soberbo império.
\end{quote}
A linguagem aqui utilizada é ainda muito diferente da atual, com algumas palavras que não são mais utilizadas, e outras se utilizam apenas em situações formais. A maioria dos versos tem 12 sílabas, mas nem todas seguem a estrutura descrita.

\pagebreak

\fontsize{12}{14}\selectfont

\textbf{\large Cântico do Calvário}

\bigskip

\noindent Eras na vida a pomba predileta\\
Que sobre um mar de angústias conduzia\\
O ramo da esperança. Eras a estrela\\
Que entre as névoas do inverno cintilava\\
Apontando o caminho ao pegureiro.\\
Eras a messe de um dourado estio.\\
Eras o idílio de um amor sublime.\\
Eras a glória, a inspiração, a pátria,\\
O porvir de teu pai! -- Ah! no entanto,\\
Pomba, -- varou-te a flecha do destino!\\
Astro, -- engoliu-te o temporal do norte!\\
Teto, -- caíste! -- Crença, já não vives!\\
Correi, correi, oh! lágrimas saudosas,\\
Legado acerbo da ventura extinta,\\
Dúbios archotes que a tremer clareiam\\
A lousa fria de um sonhar que é morto!\\

\bigskip

\begin{enumerate}
	\item Escreva o significado das seguintes palavras:
		\begin{enumerate}
			\item cintilava
			\item pegureiro
			\item messe
			\item estio
			\item idílio
			\item porvir
			\item acerbo
			\item dúbios
			\item archotes
		\end{enumerate}
	\item O poema fala sobre o filho do autor, representado pelo eu-lírico. O que acontece com ele?\\~\\~\\~\\~
	\item O texto demonstra tristeza ou felicidade do autor, antes de descrever o ocorrido com o filho? Transcreva versos que comprovem sua resposta.\\~\\~\\~\\~
\end{enumerate}

\pagebreak
\end{document}
